香港金融中心地位已在動搖中 中國金融學者 - 賀江兵

香港金融中心地位已在動搖中
中國金融學者 - 賀江兵

Facebook的數位化Libra落地瑞士，假如香港沒有過去的修例瞎折騰，無論從理論到現實香港本是最佳落腳地。香港看不見的流失了一大稅源，看得見的是香港居民和資金外移、國際金融機構從香港遷出和裁員，香港的金融中心地位正在趨弱。月底美聯儲十年來首次降息，對於經濟低迷的香港本是利好，美聯儲降息的第二天香港必然同幅度降息，對股市和樓市都是利好，然而，這次可能首次出現大利空，隨着存款利率的降低，會加速香港資金外流。

香港痛失Libra 金融地位弱化

Libra既不是比特幣類特殊的虛擬商品，也不是美元日元類國家主權貨幣，其是以Facebook現金和資產抵押發行的公司性質貨幣，並非只有國家主權才能發行貨幣，也不是只有一個國家的央行才能發鈔！比如香港和澳門，香港的三家發鈔銀行都是以外匯為錨，必須按聯繫匯率制度以1美元兌7.8±0.05港元，向外匯基金交付等值的美元換取負債證明書。澳門兩家發鈔銀行必須按以1港元兌1.0315澳門幣的固定匯率，向澳門金融管理局交付等值的港元換取無息負債證明書，作為發鈔的法定儲備。在百分之百的儲備支持下，澳門金融管理局保證澳門幣對儲備貨幣——港元——的完全兌換，澳門幣與港元的聯繫匯率也因此而確立。由於港元釘住美元，所以澳門幣間接與美元掛鈎，匯率約為1美元兌8元澳門幣。

在Facebook確定Libra落地瑞士之前，我曾經在大陸媒體撰文建議Facebook如果在美國落地受阻可以考慮香港，也覺得目前可能性較低，金融對社會穩定性要求極高。我在那篇文章中寫道：Facebook「可以在澳門申請發行Libra掛鈎澳門幣，以自身美元和美元資產抵押，也能變相讓Libra與美元掛鈎，完全實現Libra真正貨幣化發行，前提是要接受澳門金管局監管和資產證明。理論上，無論在香港還是澳門發行Libra前提是都需要成立一家實體銀行子公司，再以美元抵押發行Libra幣，其匯率波動幅度顯然會比比特幣低，能保持幣值穩定。」

在中外大佬中，唯一一個論述Libra時提到香港的是中國人民銀行退休行長周小川，他說印鈔不必是央行，也可以跟香港一樣由商業銀行發行貨幣。三間發鈔行都非央行而發行港幣，港幣嚴格說來也非主權貨幣，港幣掛鈎的是美元，貨幣政策跟美聯儲一致。前述文章中我寫到：「如果美國政客非要阻止Facebook在美國發行Libra，朱克伯格可以考慮在香港成立一家銀行（當下有點難）抵押美元資產，發行Libra貨幣。香港金融局溝通起來比美國老朽政客容易得多。」

Libra是革命性貨幣。既不是虛擬商品，又不是傳統意義上的貨幣，而是以公司信用和資產擔保的真實貨幣，如果建立起完整的商業圈，前景可以比中小國家都強大，如果FB獲得成功，那麼亞馬遜、蘋果等大公司是不是也可以？這才是對主權貨幣最大的威脅，而比特幣們根本不是威脅，這也是全球主權貨幣和美國政客、美聯儲最害怕的。

非常遺憾，香港痛失了Facebook最佳數字貨幣落腳地。有17億使用者即便十分之一使用Libra交易，也是天文數字，香港隱形中流失了一大稅源。假如Facebook在港發幣成功又會吸引多少公司？

而看得到的流失也讓人痛心。根據路透社報道，新加坡金管局給其國內銀行下文通知不應利用競爭對手香港當前的政治動盪局勢，積極推銷其服務，或做出其他努力以吸引客戶到新加坡。不過，新加坡金融人士表示：「我們接到很多香港客戶的諮詢。如果客戶打算把資金轉到新加坡，我們無法阻止資金流動。」

親北京的多維網援引彭博社報道：近期香港反送中抗議導致資金由香港流往新加坡、倫敦、紐約及其他城市，而當中新加坡因擁有政治穩定性、語言、地域優勢等，總值2.4兆美元的新加坡資產管理業受惠最多。新加坡近幾周收到大量來自香港的資金。根據匿名香港銀行家，近期做金融諮詢的富豪，大部份為擁有1,000萬至2,000萬美元的人，而非超級富豪，他們多半已將資金移走。

美聯儲降息香港必將跟進，資金外流加劇，香港國際金融中心地位已經開始動搖中。

賀江兵
中國金融學者

上一則
上一則
躲在警民矛盾背後的政府 (鍾劍華)

下一則
蘋果會客室